［可能係最後一次 我讀中醫你問我答］北京擬規定不得詆毀污衊中醫藥

立場重申：中醫方法論、理論同體制都係on9

唔知學術台嘅巴絲仲認唔認得我
本來準備緊考牌諗住遲啲先開po
仲幻想反應好嘅可能開個page
但而家

都唔知遲下有無機會再同大家分享

所以大家拿拿林再出招
上個po答過會再答
放馬過尼啦 即管尼搵交嗌（講笑 理性討論）

推推上次個post先

我讀中醫就快畢業你問我答

中醫究竟有冇用？

遲下禁埋西醫

講真，禁止批評中醫，仲容易被假冒劣質的中醫產品胡混過關。科學的基礎就係公開透明，且願意接受批評，具可證偽性。現在將批評的門都關，正正係偽科學借權勢保護的玩意。

根本無咩中唔中醫 只有中式療法

Non falsifiable Art

呢個問題幾難答
問中醫有無用 我當你係講佢醫唔醫到病啦
而病有好多種 如果全個醫學淨係醫到感冒嘅 咁好難話佢有用
論單一病種 頂多只可以研究實證話「中醫乜乜方法治療感冒比安慰劑有效幾多倍」
據我所知目前中醫界無乜 而且唔鼓吹呢個方向去證明中醫有幾有效 （西医方法点可以攞尼评价中医？）
所以... 你覺得有咪有囉
我大概印象係某啲病種好多西醫睇唔好中醫有好啲囉（in general)

解决提出问题的人自古以来就是中华民族历久不衰的最佳办法 不容行外人说三道四

青你無意中點出左個重點
單論技術可能有用 呢方面係可以實驗去論證的
但中醫理論 任你兜

請唔好貶低Art

借位求醫
25歲胖男

主訴：
我現在只吃白灼雞胸。以往，如果食物中加了少少油烹調，吃了有機會肚痛/濟/大便爛。

現史：
手腳無力及不能自理（煮一人餐），職業治療師診斷我手做重複性動作會累
手指耐力低
曾吃粗糧，肚臍上9cm位置頂
手腳掌出汗，手腳掌冰冷
小便分差，陽痿（連皮/剝皮香蕉硬度）

往史:
08年9月-11年5月，曾經常吃龜苓膏、飲涼茶，有手淫習慣
12年9月開始手腳無力至今
14年5月開始嚴重
14年6,7月很疲勞仍勉強上學/班，結果更疲勞

家人病歷：
父：痔瘡
母：乙型肝炎、小腸氣、割掉口水線有粒嘢
兄：無

西醫:
腦神經內科做了神經傳導檢查，排除了重症肌無力，問他有甚麼其他檢查可做，他說無。
內分泌科排除了Cushing's syndrome。
精神科初步認為不是情緒引起。
照過胸背頸x光。
14年驗出肝酵素高。
17年照胃鏡，有胃炎。 脂肪肝。

中醫：
基本上以以下路線醫好一半，（）代表改善的反應
參苓白朮散（止瀉、有力）》平胃散（大便變完整）》右歸丸贊育丹減約半熟地（吃油少少較不易肚屙）》便秘之後就睇黃志忠（好亂手寫個張）》十全大補（有力）
另外：
補中益氣湯（有力）

病人資料、問診單、舊中藥處方：

tg:

fb messager:

跪求介紹中醫
請問
1他有沒醫好過手腳無力及不能自理（程度不能煮一人餐）？
2他醫好過甚麼棘手個案
3介唔介意分享你甚麼病
4你看了幾個、幾長時間中醫？

待辦事項：要求西醫照腦/轉介遺轉科
順勢療法
髗骶骨療法
一堆中醫(趙文偉、孔華etc)
吳神父按摩

巴打我幫你唔到
無見過啲咩神醫
黃志忠已經好好算係

推個靚po先

ching我睇咗你個你問我答個post

中醫而家個問題在於佢係有用（可能），但係唔知點解會有用，說服唔到人

不過既然真係有咁多人話中醫有效，排除安慰劑效應，咁即係話佢臨床嗰度係work嘅（有機會），但係理論嗰度出現咗問題

所以我覺得如果想解決呢個問題，可能要拋棄中醫嗰套理論，由西醫嘅理論入手，因為西醫嘅理論起碼可以自洽

比如話我記得你問我答個post入面有人講佢條脊骨有問題，睇西醫睇咗兩年都唔好，轉睇中醫用針灸就好咗8成。先唔考慮中醫理論嗰套，從西醫角度出發，點解畀支針吉一吉就好返？

有冇機會係因為支針係外來物，所以當進入人體嗰陣就俾身體當成會危害到身體嘅嘢，從而激活到免疫系統，令到身體嘅免疫系統好似防毒軟件咁scan一次身體邊度出現問題，然後搵到問題成因來源喺支針度。但係又咁橋俾個防毒軟件scan到有第二個問題喎（脊骨），咁咪派啲細胞去fix返條骨囉，所以睇落就好似因為針灸醫返好條骨，其實係自己免疫系統勁。

不過我呢個只係一個例子，純粹猜測，因為我中西醫都唔識，樓主有冇諗過類似嘅嘢？或者識人都係試圖從西醫角度解釋點解中醫嘅問題？

首先多謝呢位巴打番去追po咁癲

你講得非常啱吖
我認為中醫某啲case有用
但的確佢嘅理論建構得唔好

如果你刪走啲理論
你會得到一大堆臨床例子去參考研究
比如青蒿素發現過程就係係一本叫肘後方嘅野入面本野話青蒿有「截瘧」嘅作用
啲人就當佢係講「malaria」 最後成功真係醫到 提煉左青蒿素出尼

即係話你可以唔理中醫講乜
用科學方法去驗證係咪真、點解真、點應用
完全唔洗理隻藥中醫性味歸經係乜

呢個係我認為目前消滅中醫最有可能嘅方法
中醫嘅呢啲經驗係好多 但係都有限
總有完全不以中醫理論解釋完嘅一日

你係科學化中醫
我覺得咁先係正路

咁有冇人嘗試走呢條路係成功/努力緊？

不過用科學方法嚟研究中醫，真係唔個要何年何月先做得成，尤其是有啲搞屎棍嘅人喺度話中醫套理論係無錯blah blah blah，同埋得中國政府又唔會承認行呢條路先可以拯救中醫，咁同自打嘴巴冇分別，有啲咁嘅人真係欣賞佢哋

我覺得中醫就好似一座金礦咁，等緊人去發掘，奈何發掘嘅方式錯到七彩

睇吓幾時會有第二隻菁蒿素，先可能有更多人加入科學化中醫呢條路

中醫其實係，用類似玄學ge自圓其說去解釋一d 經過trial and error 得出來ge 結果, 所以係無辦法錯
諗唔明點解冇人去科學化中醫
不過我睇過一d documentary, 英國有d人研究緊acupuncture ge mechanism

西醫 vs 中醫
現代醫學 vs 傳統醫學

可能因為要科學化中醫難度太大

首先一嚟你要對中醫有興趣，讀完4年大學出嚟，要去懷疑中醫理論其實好有問題，跟住選擇唔去做個庸醫/轉行，再去讀個master/phd完全深入了解中醫所講嘅嘢，一路開始研究唔知幾多年，終於好彩發現到啲希望，試問有幾多人可以做到

最緊要中國由政府到民間個風氣都有問題，我覺得冇人會鼓勵你去做啲完全前路渺茫嘅嘢。你睇吓中國1949到而家，有幾多人有諾貝爾呢啲級數嘅獎（講理科獎）？同埋諗深層，有諾貝爾獎呢啲級數嘅中國人有邊個唔係去咗外國深造/本身就係美國華僑？邊個係真正本土中國出世喺中國讀大學讀碩士博士出嚟？唔通喺外國讀中醫咩

日本人話要喺50年內要拎30個諾貝爾獎，結果18年18個，可見政府支持係幾有作用。嗰陣屠呦呦得到中國政府支持只係因為嗰陣越戰，俾胡志明請求中國希望發現一隻新抗瘧疾病嘅藥，根本唔係因為真係為咗科研進步。

一日中國都係將科研當作玩笑，莫講話中醫科學化，再拎多個真正本土諾貝爾科學家都成問題

但中醫學院派（泛指果啲好專重經典書籍，覺得中醫一定要讀熟經典，有咩唔識就摷古書嘅人，入面仲有分好多派）好多都好反對中醫科學化
主要都係話科學係割裂哂好多唔同嘅因素互動 淨係係一個Controlled isolated嘅環境搵一個factor，呢啲研究忽視左人體係好多因素加埋（so call整體觀念），係唔實際的

睇過有篇文話呢啲叫辨證法思維，想知咩係象但係覺得象係慢慢長大緊又會同天地有交流，所以摸象係了解唔到隻象
但係象都唔摸點知佢點同天地交流

你又唔可以咁講
中醫咁多年嘅人體實驗（老實講佢地係見到有人病自己諗啲理論揀啲草隊人食然後醫好就寫底 基本上就係人體實驗-失敗例子）係一個寶庫
store左好多咩人咩情況食咩會點嘅data
你係啲data度攞靈感 慳好多經費 仲好大機會有效
如果我係藥廠我就會請個中醫講下有咩可以試 （反正藥廠就係要不停試藥） 有哂動機課水

至於何年何月做得成 我會話搞學問永遠最大部份時間都係零同100中間
always moving forward係最重要
不過而家嘅中醫都無方法推動自己嘅理論向前so

至於支那就由尻得佢原地踏步啦 唔好干涉佢嘅內政啦

不如話係
以理服人 vs 詭辯